<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Agostinho Brito</title>
    <description>Blog pessoal de Agostinho Brito</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <updated>2020-10-06T19:26:24-03:00</updated>
    <id>http://localhost:4000</id>
    <author>
      <name>Agostinho Brito</name>
    </author>
    
      <item>
        <title>Blogs contribuintes</title>
        
          <description>&lt;p&gt;O seguintes autores e seus respectivos projetos estarão contribuindo para o editorial do ajustetecnico:&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://danielaraujorn.github.io/blog&quot;&gt;Daniel Araújo&lt;/a&gt; descrevendo um sistema que facilita o desenvolvimento de dispositivos de internet das coisas. Mostrará como uma aplicação em tempo real pode ser desenvolvida com módulos de visualização de dados, controle, sensoriamento e verificação de regras.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://teonacio.github.io/&quot;&gt;Bruno Teonácio&lt;/a&gt;, com seu algoritmo para detecção de assinaturas em folhas A4 utilizadas para marcação de presenças.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blogpedro048.github.io&quot;&gt;Pedro Victor&lt;/a&gt; e o jogo Snake em C++, mostrando como o desenvolvimento de funcionalidades de uma implementação jogo Snake no intuito de treinar, de uma forma divertida, variados conceitos da linguagem C++.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://deangelacgn.github.io&quot;&gt;Deangela Neves&lt;/a&gt;, apresentando O TEDFinder, uma mini search engine que utiliza técnicas de processamento de linguagem natural para rankear as palestras do TED mais relacionadas a uma dada query.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mateus Eloi Bastos e o housekeeper robotic, um robô que limpa os ambientes e compartilha informações sobre a situação da casa via internet para o seu dispositivo móvel ou computador.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Matheus Pessoa stema de Secagem de Grãos com Supervisório	Sistema desenvolvido usando o microcontrolador Atmega328p, realizando a leitura de sensores de luminosidade e temperatura para executar uma curva de secagem de grãos. Para acompanhar o processo foi desenvolvido um aplicativo Android que se comunica por bluetooth com o sistema e plota um gráfico em tempo real.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alex Barros e programação de Trilhos de LED, ilustrando a representação de quatro trilhos de trem através de fitas de LED sem haver “choque” entre eles. Para isso, é feito uso de temporizadores e sistema de prioridade usando a linguagem de programação C++. A velocidade de cada “trem” também pode ser alterada através de potenciômetros.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mariaelena apresentando um POV rotativo, um display de led, onde a imagem é formada pela rotação dos leds.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Daniel Menescal Jales e o Find-Travel-Type, um projeto de Inteligencia Artificial utilizando MLP.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Luccas Bonato e a criação de um braço robótico para desenhar imagens através da técnica de pontilhismo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gabriel Signoretti e um moderno sistema de monitoramento de alimentação canina, para plugar na Internet uma tigela de alimentação convencional. A tigela será turbinada com um Raspberry pi, usando a API REST para controle e monitoramento (Django ou Flask), OpenCV para analisar o conteúdo presente na tigela. Esforços estão sendo feitos de modo a permitir o controle remoto do sistema.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/share?text=Blogs contribuintes&amp;url=http://localhost:4000/blog/2018/08/20/editorial/&amp;via=agostinhobritojr&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;tweet author @agostinhobritojr&quot;&gt;tweet author&lt;/a&gt; | &lt;a href=&quot;https://plus.google.com/share?url=http://localhost:4000/blog/2018/08/20/editorial/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Share on Google+&quot;&gt;share on Google+&lt;/a&gt;
</description>
        
        <pubDate>Mon, 20 Aug 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2018/08/20/editorial/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2018/08/20/editorial/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Instalando Jekyll...</title>
        
          <description>&lt;p&gt;A criação de um blog com Jekyll pode ser feito com passos simples,
como será mostrado nesse post. Funciona que é uma maravilha, mas é
necessário que o sistema tenha disponível todo o aparato que o Jekyll
precisa para operar e, normalmente, esse aparato não vem instalado por
default num &lt;em&gt;fresh install&lt;/em&gt; do sistema.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Os passos seguintes foram testados em um sistema GNU Linux Ubuntu,
versão 18.04 &lt;em&gt;fresh install&lt;/em&gt;, ou seja, num sistema recém-instalado,
sem nenhuma das ferramentas necessárias para uma execução adequada de
um blog com Jekyll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro passo foi a instalação é do próprio Jekyll. Basta digitar o comando&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;jekyll
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;que praticamente todo o ferramental que necessário será
instalado. Como o Jekyll é feito em ruby, todas as dependências para
que funcione também são instaladas, como o próprio interpretador ruby,
bibliotecas para a criação de um pequeno servidor web e formatadores de
conteúdo, entre outras coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;ruby bundler&lt;/em&gt; também deve ser instalado. Trata-se de uma ferramenta
que permite a instalação automática de pacotes em ruby que podem ser
necessários para personalização da página &lt;em&gt;default&lt;/em&gt; que criada pelo
Jekyll. Não necessariamente sua presença é necessária, mas vários
temas criados para o Jekyll usam &lt;em&gt;gemas&lt;/em&gt; do ruby para melhorar
aspectos visuais e introduzir elementos nas páginas. A incorporação
dessa gemas é justamente tratada pelo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bundler&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;apt &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;bundler
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Daqui para frente a criação de um repositório local para o blog pode
ser feita com comandos adaptados diretamento do próprio site
&lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;jekyllrb.com&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;jekyll new meublog
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;cd &lt;/span&gt;meublog
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;exec &lt;/span&gt;jekyll serve
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ou quase… Essa última instrução nem sempre funciona. No Ubuntu o
bundler exige a presença de um arquivo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Gemfile&lt;/code&gt; no diretório onde o
blog foi criado (no caso, o diretório &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;meublog&lt;/code&gt;) e esse arquivo não é
criado por default pelo Jekyll. Basta criar um arquivo vazio com
qualquer editor de texto e nomeá-lo como &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Gemfile&lt;/code&gt; ou fazer isso na
própria shell com o comando &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;touch&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;touch &lt;/span&gt;Gemfile
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora é só repetir a instrução que invoca o bundler que o sistema será
preparado sem erros.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$ &lt;/span&gt;bundle &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;exec &lt;/span&gt;jekyll serve
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se a instalação tiver sido feita corretamente as seguintes mensagems
deverão ser apresentadas no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-shell highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;Configuration file: /home/user/meublog/_config.yml
            Source: /home/user/meublog
       Destination: /home/user/meublog/_site
 Incremental build: disabled. Enable with &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;--incremental&lt;/span&gt;
      Generating... 
                    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;done in &lt;/span&gt;0.225 seconds.
 Auto-regeneration: enabled &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;for&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'/home/user/meublog'&lt;/span&gt;
    Server address: http://127.0.0.1:4000/
  Server running... press ctrl-c to stop.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;O Jekyll deverá processar as páginas criadas localmente,
convertendo-as para HTML e hospedando-as no diretório _site, de onde
as páginas são dispensadas para o navegador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora é só acessar o endereço
&lt;a href=&quot;http://127.0.0.1:4000/&quot;&gt;http://127.0.0.1:4000&lt;/a&gt; no seu navegador e o
esqueleto do blog deverá ser mostrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mantenha o terminal onde o comando &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;bundle&lt;/code&gt; foi lançado, para não
finalizar o processo que executa o pequeno servidor web e ainda poder
acompanhar todas as alterações realizadas no desenvolvimento dos
posts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso a página hospedada no GitHub pages já esteja sendo usada para
outros fins, é possível também hospedá-la em um subdiretório. Para
isso, os seguintes passos devem ser realizados:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Criar um repositório com um nome específico no GitHub. Ex: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;blog&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Clonar o repositório remoto na máquina local. Ex: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;git clone
git@github.com:usuario/blog.git&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Criar o blog nesse diretório usando Jekyll. Ex: &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;jekyll new blog&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entre no diretório criado e execute o comando &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;git checkout -b
gh-pages&lt;/code&gt;. Todas as páginas do GitHub são lançadas nesse branch
denominado &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;gh-pages&lt;/code&gt;. Logo, mais uma página ficará disponível para
acesso pelo GitHub pages.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Atualize o arquivo &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;_config.yml&lt;/code&gt;, incluindo as seguintes linhas:&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;div class=&quot;language-markdown highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;baseurl: &quot;/blog&quot;
production_url : http://usuario.github.io.com/blog
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Os procedimentos descritos aqui servem apenas para criar um esqueleto
bem rudimentar para um blog baseado em Jekyll. A criação de um blog
com qualidade visual diferenciada é possível e será fruto de um post
futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para os curiosos, é possível trabalhar com temas em Jekyll, como
sugerem sites como &lt;a href=&quot;https://jekyllthemes.io/&quot;&gt;jekyllthemes.io/&lt;/a&gt;. O
próprio &lt;a href=&quot;https://github.com&quot;&gt;github.com&lt;/a&gt; suporta Jekyll e, inclusive,
ajuda a criação de blogs com alguns temas sugeridos.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/share?text=Instalando Jekyll...&amp;url=http://localhost:4000/blog/2018/08/01/install-jekyll-blog/&amp;via=agostinhobritojr&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;tweet author @agostinhobritojr&quot;&gt;tweet author&lt;/a&gt; | &lt;a href=&quot;https://plus.google.com/share?url=http://localhost:4000/blog/2018/08/01/install-jekyll-blog/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Share on Google+&quot;&gt;share on Google+&lt;/a&gt;
</description>
        
        <pubDate>Wed, 01 Aug 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2018/08/01/install-jekyll-blog/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2018/08/01/install-jekyll-blog/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Alô, mundo!</title>
        
          <description>&lt;p&gt;Blog são bastante dinâmicos e dão trabalho para escrever e manter. Por
sorte, existem iniciativas que facilitam o trabalho dos autores para
criar seus posts e manter páginas elegantes para todos apreciarem (e
criticarem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando me refiro a iniciativas, trato de ferramentas apropriadas
que foram criadas especificamente para escrita de blogs.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;

&lt;p&gt;Já usei algumas delas: blogspot, wordpress, alguns ensaios com
asciidoctor, mas este blog foi construído usando
&lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;. Em suma, jekyll é uma ferramenta
simples que visa transformar texto simples em websites. É feito em
ruby, é de uso livre e é suportado pelo serviço &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;Github
Pages&lt;/a&gt;. O próprio Github possui ferramentas
online para ajudar a dar os primeiros passos na criação de um blog
pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jekyll vai além, suportando a criação de temas que embelezam as
páginas e que podem ser adaptados para gostos pessoais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse site foi feito com um fork do tema &lt;a href=&quot;https://github.com/dyndna/lanyon-plus&quot;&gt;Lanyon
Plus&lt;/a&gt;. O tema, junto com o
conjunto de páginas de layouts pré-definidos permitem criar posts que
são naturalmente suportados pelo Github pages e tornam a edição dos
posts algo bem tranquilo de fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os posts são escritos em Markdown, uma espécie de forma de marcar o
texto simples para que, quando processado, as marcações signifiquem
coisas especiais para serem exibidas. Com Markdown, espera-se que o
processador escrito em Jekyll interprete as marcações e formate belas
páginas nos posts, enquanto o processo de escrita é facilitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem uma lista de dicas
&lt;a href=&quot;https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet&quot;&gt;Aqui&lt;/a&gt;
com as marcações mais comuns. Dando uma olhada rápida dá para se
compreender como faz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos procurar fazer alguns exemplos em outros posts para mostrar
dicas de uso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valeu!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/share?text=Alô, mundo!&amp;url=http://localhost:4000/blog/2018/06/12/alo-mundo/&amp;via=agostinhobritojr&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;tweet author @agostinhobritojr&quot;&gt;tweet author&lt;/a&gt; | &lt;a href=&quot;https://plus.google.com/share?url=http://localhost:4000/blog/2018/06/12/alo-mundo/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Share on Google+&quot;&gt;share on Google+&lt;/a&gt;
</description>
        
        <pubDate>Tue, 12 Jun 2018 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2018/06/12/alo-mundo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2018/06/12/alo-mundo/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
